\chapter{绪论}\label{Chap:chap1}


\section{研究背景与意义}\label{Sec1.1}

强化学习（Reinforcement Learning, RL）是一种实现机器自主决策的人工智能范式，智能体通过与环境的持续交互学习最优策略，以最大化长期累积回报\cite{Levine2020OfflineRL}。自深度强化学习在围棋\cite{Silver2016AlphaGo}等领域取得突破以来，学术界与工业界持续将其应用拓展至更复杂的真实场景。近年来，强化学习在机器人控制\cite{Johannink2019Residual}领域积累了丰富经验，并随着DeepSeek-R1\cite{DeepSeekAI2025R1}在推理任务中的成功应用，开始广泛用于大语言模型的对齐与微调。强化学习的核心优势在于其端到端的优化能力：智能体通过与环境的交互即可自动发现最优行为模式，这使其在规则复杂或难以显式建模的任务中表现出独特优势。

在线强化学习框架中，智能体直接与环境交互，通过试错优化行为策略。该方法具备良好的适应性，能够根据环境反馈及时调整策略，但需要大量交互样本。以Atari游戏为例，DQN算法需要约2亿帧游戏画面才能达到人类水平的性能，这种样本需求在真实物理环境中难以满足。在医疗诊断\cite{Gottesman2019Healthcare}、自动驾驶\cite{Kiran2022Driving}等数据采集成本高昂或存在安全约束的场景中，频繁的在线试错既不经济也存在风险，限制了在线强化学习的实际部署。例如，在自动驾驶场景中，每次策略更新都需要真实车辆在道路上行驶，不仅成本高昂，还可能造成交通事故；在医疗决策场景中，尝试次优的治疗方案可能危及患者生命。

离线强化学习（Offline Reinforcement Learning）为上述问题提供了解决方案：从预先收集的静态数据集中学习策略，无需与环境进行在线交互。该范式依赖行为策略采集的历史数据，避免了在线交互的成本与风险，且可以充分利用已有的大规模数据资源。在实际应用中，许多领域已积累了海量的决策数据：医院保存了大量的诊疗记录，自动驾驶公司收集了数百万公里的驾驶日志，金融机构记录了多年的交易历史。离线强化学习为这些数据的价值挖掘提供了理论框架。然而，行为策略通常是次优的，且由于离线数据集覆盖范围有限，存在分布偏移问题\cite{Fujimoto2019BCQ}——训练数据分布与目标策略访问的状态-动作分布存在差异，导致价值函数对分布外动作的估计不准确。由于离线学习无法获得环境反馈修正估计误差，累积误差会引发对分布外动作价值的过高估计，产生外推误差\cite{Liu2020Provably}，最终导致策略性能显著低于预期。如何从有限且可能存在偏差的数据中学习泛化能力良好的策略，是离线强化学习的核心挑战。

基于模型的离线强化学习方法通过学习环境动力学模型生成虚拟样本，具有较高的样本效率：一旦学习到准确的转移模型，策略可通过与模型的虚拟交互进行优化，显著减少对真实环境的访问需求。集成动力学模型\cite{Lakshminarayanan2017Ensemble}的引入进一步提升了方法的可靠性，多模型的平均预测可降低单一模型的偏差，模型间预测的分歧度则可作为不确定性的自然度量。

尽管基于模型的方法能够通过“学习模型—生成数据—优化策略”的闭环提升样本效率，但其有效性高度依赖离线数据的覆盖范围。在离线设定下，策略优化往往会逐步推动智能体选择更“激进”的动作以追求更高回报，这些动作可能位于数据分布的边缘甚至分布外区域。由于无法通过真实环境反馈纠正估计偏差，转移模型在分布外区域的预测误差将沿着模型推演轨迹传播并累积放大，最终表现为价值函数外推误差与策略性能衰减。因此，基于模型的离线强化学习不仅需要提升模型拟合精度，更需要在策略优化过程中显式评估并控制当前决策的模型可靠性。

不确定性量化是解决离线强化学习分布偏移问题的关键技术手段。强化学习中的不确定性可分为两类\cite{Charpentier2022Uncertainty}：偶然不确定性源于环境固有的随机性，反映状态转移过程本身的内在噪声，无法通过增加数据量消除；认知不确定性源于模型对环境知识的缺乏，反映训练数据覆盖不足导致的模型不确定性，可通过收集更多数据逐步降低。在离线设定下，不确定性通常被视为需要规避的风险：高不确定性区域对应模型预测不可靠的状态-动作空间，策略应避免访问这些区域以防止分布偏移。然而，现有方法仅考虑单步状态转移的不确定性，忽视了强化学习作为序列决策过程的本质特征——不确定性会随轨迹累积传播，即使每一步的转移不确定性较低，多步累积后仍可能导致状态远离离线数据的覆盖范围。此外，现有方法采用静态的不确定性惩罚系数，难以适应策略优化不同阶段的动态需求：在训练初期，智能体需要充分探索以收集多样化经验；在训练后期，智能体应更加保守以确保策略的稳健性。

此外，纯离线方法的策略性能存在根本性约束：智能体只能在离线数据已覆盖的区域内优化策略，无法突破数据边界。离线到在线强化学习（Offline-to-Online Reinforcement Learning）为突破这一局限提供了途径，通过引入有限的在线交互扩展模型的有效覆盖范围。在这一设定下，不确定性的角色发生根本性转变：认知不确定性不再仅仅是需要规避的风险，更是指明最需要补充数据以提升模型泛化能力的目标区域。高不确定性区域恰恰对应转移模型覆盖不足的状态-动作空间，在这些区域采集的样本对模型改进的贡献最大。这一认识揭示了一种新的方法论：在离线阶段利用不确定性保持策略保守性，避免对分布外区域的过估计；在在线阶段将不确定性转化为探索引导信号，主动探索高不确定性且高价值的区域，以最少的在线交互实现高效微调。

基于上述思想，本文研究基于不确定性的离线强化学习算法。首先，针对纯离线设定，引入累积状态不确定性度量，综合考虑从初始状态到当前状态的历史不确定性累积效应，设计自适应动态权重机制根据策略优化进程调节惩罚强度。进一步地，针对离线数据覆盖边界对策略性能的根本性约束，将不确定性从“惩罚信号”转变为“探索引导信号”，显式引导策略探索高不确定性且高动作价值的区域，形成从离线保守优化到在线高效微调的完整技术方案。


\section{国内外研究现状}\label{Sec1.2}

离线强化学习（Offline Reinforcement Learning）旨在仅利用预先收集的静态数据集学习策略，而不与环境进行交互\cite{Levine2020OfflineRL}。该范式在机器人控制\cite{Johannink2019Residual}、自动驾驶\cite{Kiran2022Driving}、医疗决策\cite{Gottesman2019Healthcare}等探索成本高昂或存在安全风险的领域具有重要应用价值。离线强化学习面临的核心挑战是分布偏移（Distribution Shift）问题\cite{Fujimoto2019BCQ}：当学习策略与行为策略差异较大时，策略可能访问离线数据集未覆盖的状态-动作对，导致价值函数产生外推误差（Extrapolation Error）\cite{Liu2020Provably}。为系统评估离线方法在不同数据质量与覆盖条件下的泛化能力，Fu等\cite{Fu2020D4RL}提出D4RL基准，为分析“有限覆盖数据上的可靠学习”提供了统一参照。围绕分布偏移及其不确定性刻画与利用，相关研究通常从无模型离线学习、基于模型离线学习以及离线到在线两阶段训练三个层面展开。


\subsection{无模型离线强化学习}\label{Sec1.2.1}

无模型离线强化学习直接从离线数据中学习价值函数或策略，无需构建环境转移模型。由于策略优化过程中无法与真实环境交互获取反馈，分布外动作的价值估计可能产生严重的外推误差\cite{Fujimoto2019BCQ}。为解决这一问题，研究者提出了多种保守性约束机制，可分为策略约束方法和价值正则化方法两大类\cite{Wu2019BRAC,Xu2022PGIS,Kumar2019BEAR,Lyu2022MCQ,Kostrikov2022IQL}。

策略约束方法通过限制学习策略与行为策略的距离，避免访问离线数据未覆盖的状态-动作对。BCQ\cite{Fujimoto2019BCQ}首次系统分析了离线强化学习中的外推误差问题，提出通过条件变分自编码器（CVAE）建模行为策略的动作分布，并利用扰动网络在行为策略支撑集内选择动作。BRAC\cite{Wu2019BRAC}系统研究了策略正则化方法，通过在策略优化目标中添加KL散度或MMD度量作为正则项，显式约束学习策略与行为策略的距离。BEAR\cite{Kumar2019BEAR}提出支撑集约束，通过最小最大熵目标确保学习策略的动作落在行为策略的支撑集内。TD3+BC\cite{Fujimoto2021TD3BC}则发现简洁的行为克隆正则项$\lambda \cdot \|\pi(s) - a\|^2$即可实现有效的策略约束，结合TD3算法\cite{Fujimoto2018TD3}的双Q网络和延迟更新技术，在保持性能的同时大幅简化算法设计。AWR\cite{Peng2019AWR}采用优势加权回归方法，以指数优势函数对数据集中的动作进行加权，隐式约束策略接近高质量动作。策略约束方法直观有效，但策略改进空间受行为策略质量限制，难以显著超越数据集中最优轨迹的性能。

价值正则化方法从价值函数角度抑制分布外动作的过估计。CQL\cite{Kumar2020CQL}提出在标准Bellman误差基础上引入正则项$\alpha \cdot (\mathbb{E}_{a \sim \pi}[Q(s,a)] - \mathbb{E}_{a \sim \mathcal{D}}[Q(s,a)])$，通过推低策略分布下动作的Q值、推高数据集内动作的Q值，学习Q值的保守下界。该方法提供了策略性能下界的理论保证，但可能导致过度保守。MCQ\cite{Lyu2022MCQ}针对CQL可能过度惩罚的问题，引入更温和的保守约束，仅对Q值高于数据集内最大Q值的动作施加惩罚。EDAC\cite{An2021EDAC}通过多样化Q集成和OOD惩罚提升不确定性估计的准确性，有效缓解保守性与性能之间的矛盾。IQL\cite{Kostrikov2022IQL}采用期望回归（Expectile Regression）学习价值函数，通过非对称损失函数$L_\tau(u) = |\tau - \mathbf{1}(u < 0)| \cdot u^2$隐式逼近最优Q值，完全避免对分布外动作的显式查询，在多个基准任务上取得了优异性能。

近年来，序列建模方法为离线强化学习提供了新的范式。Decision Transformer\cite{Chen2021DecisionTransformer}将强化学习问题重新表述为序列预测问题，利用Transformer架构\cite{Janner2021TT}在给定目标回报条件下生成动作序列。Diffuser\cite{Janner2022Diffuser}将扩散模型引入轨迹规划，通过迭代去噪过程生成满足约束的轨迹。RvS\cite{Emmons2022RvS}系统比较了条件监督学习与强化学习方法在离线设定下的性能，发现在某些任务上简单的监督学习方法即可取得优异效果。这些工作表明，离线强化学习与序列建模、生成模型的结合是一个值得深入探索的方向。

无模型方法的共同局限在于无法生成新的数据样本，样本效率相对较低，且保守性约束可能限制策略的潜在性能上限。


\subsection{基于模型的离线强化学习}\label{Sec1.2.2}

基于模型的离线强化学习首先从离线数据学习环境转移模型，再通过与模型交互生成虚拟样本优化策略\cite{Janner2019MBPO,Yu2020MOPO,Wang2021MORI,Lu2024SER}。相比无模型方法，基于模型的方法具有更高的样本效率：一旦学习到准确的环境动力学模型，策略可通过与模型的虚拟交互进行优化，无需频繁访问真实环境。然而，模型在分布外区域的预测可能产生外推误差\cite{Liu2020Provably}，且误差会随模型推演（rollout）步数累积，导致性能退化。因此，如何在利用模型数据与保持保守性之间取得平衡，是基于模型离线强化学习的核心问题。

在模型架构方面，早期工作主要采用确定性神经网络或高斯概率模型。PETS\cite{Chua2018PETS}提出使用概率集成模型，既可量化预测不确定性，又可通过集成降低单一模型的偏差。MBPO\cite{Janner2019MBPO}在此基础上将模型生成数据与无模型方法结合，实现高效的在线强化学习。近年来，研究者开始探索更强的模型架构。Lu等人\cite{Lu2022MBRL}系统研究了模型架构、训练策略和模型使用方式对离线模型基础强化学习的影响。世界模型（World Models）\cite{Ha2018WorldModels}提出在潜在空间学习环境动力学，显著降低了模型学习的复杂度。Dreamer系列\cite{Hafner2020Dreamer,Hafner2021DreamerV2}在潜在空间同时学习转移模型和价值函数，实现了高效的想象力规划（imagination-based planning）。MuZero\cite{Schrittwieser2020MuZero}将模型学习与蒙特卡洛树搜索结合，在Atari、围棋等任务上取得了最先进的性能。扩散模型作为强大的生成模型，也被引入强化学习领域\cite{Sun2024Conformal,Zhou2024Diffusion}，能够更好地捕捉多模态转移分布。

不确定性惩罚方法是离线基于模型强化学习的主流范式。MOPO\cite{Yu2020MOPO}提出通过集成模型估计状态转移的不确定性，并将不确定性量化值作为惩罚项从奖励中扣除：$\tilde{r}(s,a) = r(s,a) - \lambda \cdot u(s,a)$，其中$u(s,a)$为集成模型预测的标准差。该方法约束策略在低不确定性区域内优化，并提供了理论保证的策略性能下界。然而，惩罚系数$\lambda$需要针对不同任务调整，且过强的惩罚可能过度限制策略探索。PMDB\cite{Yang2023PMDB}提出根据模型预测的置信度动态调整惩罚强度，在保守性与探索性之间取得更好的平衡。

悲观MDP方法从构建保守环境模型的角度实现保守性。MOReL\cite{Kidambi2020MOReL}构建悲观MDP：当集成模型的预测分歧度超过阈值$\epsilon$时，将状态转移至吸收态并给予固定负奖励$r_{halt}$，从而将策略优化限制在高置信区域内。RAMBO\cite{Rigter2022RAMBO}则通过对抗训练学习悲观模型，在模型集成中选择使策略性能最差的转移，无需显式设定不确定性阈值。该类方法提供更强的安全保证，但悲观性可能过强导致策略过于保守。

保守价值估计方法将无模型方法的保守性与模型数据结合。COMBO\cite{Yu2021COMBO}在模型生成数据上采用CQL的保守Q学习，在真实数据上进行标准Bellman更新，兼顾数据效率与保守性。MORI\cite{Wang2021MORI}提出反向模型推演（Reverse Imagination），从数据集状态反向生成轨迹，避免模型误差随正向推演累积。合成经验重放（SER）\cite{Lu2024SER}利用生成模型合成高质量的训练数据，提升策略在稀疏数据区域的泛化能力。

尽管上述方法在一定程度上缓解了外推误差，但其核心局限在于不确定性信息仅用于惩罚高不确定性区域，而非主动引导策略补充这些区域的数据。这导致模型在分布外区域的泛化能力始终受限，难以突破离线数据的覆盖边界。此外，现有方法通常采用静态的不确定性惩罚系数，难以适应策略优化的动态过程。


\subsection{离线到在线强化学习}\label{Sec1.2.3}

离线到在线强化学习（Offline-to-Online RL）旨在结合离线学习与在线学习的优势：先在离线数据集上预训练策略，再通过有限的在线交互进行微调，提升策略性能\cite{Nair2020AWAC,Lee2022O2O,Song2023HybridRL}。这种两阶段范式在实际应用中具有重要意义：既可以利用历史数据降低样本需求，又可以通过在线反馈适应环境变化。该范式的核心挑战在于灾难性遗忘（Catastrophic Forgetting）问题：预训练策略在在线微调初期可能出现性能骤降，原因是策略约束的放松导致对分布外状态的访问增加，而价值函数对这些状态的估计不可靠\cite{Lee2022O2O}。

当前主流方法可分为保守性调节、数据融合和序列建模三类。保守性调节方法通过在离线阶段采用保守算法、在线阶段逐步放松约束来实现平滑过渡。AWAC\cite{Nair2020AWAC}通过优势加权回归优化策略，以指数优势函数$\exp(A(s,a)/\lambda)$对数据集中的动作进行加权，隐式约束策略接近高质量动作，该方法自然适配离线到在线转换，无需修改算法即可在两阶段间切换。PEX\cite{Zhang2023PEX}维护离线策略$\pi_{off}$与在线策略$\pi_{on}$的混合$\pi = \alpha \pi_{off} + (1-\alpha) \pi_{on}$，根据在线性能动态调整混合权重$\alpha$，在安全性与灵活性之间取得平衡。Cal-QL\cite{Nakamoto2024CalQL}发现离线预训练的Q值可能过于保守或过于乐观，提出通过校准Q值下界确保在线微调时策略有合理的改进方向。In-Sample Softmax\cite{Xiao2023InSample}提出仅在数据集内样本上计算softmax，避免对分布外动作的显式惩罚，简化了算法设计。

数据融合方法则关注如何有效利用离线数据与在线数据的互补性。平衡重放\cite{Lee2022O2O}结合悲观Q集成与平衡采样策略，以固定比例从离线数据集与在线回放池中采样，同时采用多个Q网络的最小值$\min_{i} Q_i(s,a)$抑制过估计，在在线阶段逐步减少Q网络数量以放松保守约束。E2O\cite{Zhao2023E2O}进一步研究了Q集成在离线到在线转换中的作用，发现适当的集成规模和放松策略对于平滑过渡至关重要。Hybrid RL\cite{Song2023HybridRL}从理论角度分析了同时利用离线和在线数据的优势，证明了混合方法可以实现比纯离线或纯在线方法更好的样本复杂度。

序列建模方法将强化学习问题转化为序列预测问题。Online Decision Transformer\cite{Zheng2022ODT}在Decision Transformer基础上引入在线微调机制，通过动态调整目标回报条件实现策略改进。然而，这类方法在连续控制任务上的性能仍有提升空间。

综合分析现有离线到在线强化学习方法，存在以下共同局限：（1）保守性与灵活性的矛盾：离线阶段的保守性约束在在线阶段仍会阻碍策略灵活性，使策略难以有效适应新数据；（2）在线交互成本高：多数方法为无模型方法，需要频繁访问在线环境，交互开销较大；（3）不确定性利用不充分：现有方法主要将不确定性用于惩罚高不确定性区域以保持保守性，而未能利用不确定性信息主动引导在线探索。相比之下，近年基于模型的强化学习研究表明，集成动力学模型的可靠性可以得到相对保证\cite{Yu2020MOPO,Rigter2022RAMBO,Yu2021COMBO,Yang2023PMDB,Sun2024Conformal,Lu2022MBRL}。这启发我们探索一种基于模型的离线到在线强化学习算法：在离线阶段利用不确定性保持保守性，在在线阶段利用不确定性引导探索。具体而言，当采集在线样本时，策略应被引导至高不确定性（转移模型覆盖之外）且高动作价值（接近目标）的区域，主动补充转移模型的训练数据，而非被动地在低不确定性区域内采样。

总体而言，现有研究在离线阶段多采用“不确定性—保守性”的思路以降低分布外风险，但对序列决策中不确定性随轨迹传播的累积效应刻画仍相对不足；在离线到在线阶段，多数方法侧重通过混合重放与逐步放松约束提升微调稳定性，而如何将不确定性与价值信息联合用于在线阶段的定向采样，以更少交互补齐模型覆盖不足区域，仍缺乏统一的建模与算法框架。基于这一空白，本文后续章节将从离线阶段的累积不确定性度量与动态权重调节出发，并进一步探索在线阶段的不确定性引导定向探索机制，实现从保守离线优化到高效在线微调的统一方案。


\section{研究内容与主要工作}\label{Sec1.3}

针对离线强化学习中的分布偏移与模型误差累积问题，以及离线到在线阶段的微调稳定性与数据效率问题，本文围绕“不确定性信息的双重价值”开展研究，主要工作包括以下两方面。

第一，面向纯离线设定，提出基于自适应不确定性度量的离线强化学习算法。该方法在集成模型不确定性估计的基础上，引入累积状态不确定性度量以反映不确定性随轨迹传播的累积效应，并设计自适应动态权重机制根据策略优化进程调整惩罚强度，从而在探索与保守之间获得更合理的折中。本文进一步给出相应的理论分析，并在标准离线基准任务上验证方法有效性。

第二，面向离线到在线设定，提出基于定向探索模型的离线到在线强化学习算法，将不确定性从离线阶段的“惩罚信号”扩展为在线微调阶段的“探索引导信号”。该方法在离线阶段进行保守策略预训练，并在在线阶段结合不确定性与动作价值信息引导策略采集高信息量样本，以更少交互补充模型覆盖不足的区域数据，实现稳定且高效的在线微调。

两项工作形成递进关系：前者聚焦于离线阶段的可靠优化，通过更精细的不确定性刻画与动态调节缓解外推误差；后者在此基础上引入在线微调，将不确定性用于定向探索以突破离线数据覆盖边界并提升交互效率。


\section{文章结构安排}\label{Sec1.4}

本文共分为五章，各章内容安排如下：

本章为绪论，介绍研究背景与意义，阐述离线强化学习的核心挑战，综述国内外研究现状，明确研究内容与主要工作。

第二章为相关理论基础，首先介绍马尔可夫决策过程与Soft Actor-Critic等基础概念，随后给出基于模型的离线强化学习框架、集成模型不确定性估计方法，并说明离线到在线训练范式与在线微调的基本流程，为后续算法设计提供必要背景。

第三章为基于自适应不确定性度量的离线强化学习算法，详细介绍累积状态不确定性度量和自适应动态权重机制的设计，阐述形式化定义和递推公式，给出理论分析并通过实验验证有效性。

第四章为基于定向探索模型的离线到在线强化学习算法，详细介绍两阶段算法框架，阐述双重不确定性估计方法和动态权重自适应机制，给出定向探索策略的理论分析，通过实验验证算法有效性。

第五章为总结与展望，总结研究成果与创新点，分析现有方法的局限性，展望未来研究方向。

