\chapter{理论基础与相关工作}\label{Chap:chap2}

本章首先介绍强化学习的理论基础，建立本文所需的数学框架，包括马尔可夫决策过程、基于模型的离线强化学习框架、集成模型与不确定性估计、Soft Actor-Critic算法等核心概念；随后对离线强化学习、离线到在线强化学习领域的相关工作进行系统综述，分析现有方法的发展脉络、核心优势与局限，阐明本文研究动机。


\section{理论基础}\label{Sec2.1}


\subsection{马尔可夫决策过程}\label{Sec2.1.1}

强化学习问题通常建模为马尔可夫决策过程（Markov Decision Process, MDP）\cite{Sutton2018RLBook}。MDP由六元组$M = (\mathcal{S}, \mathcal{A}, T, r, \mu_0, \gamma)$定义，其中$\mathcal{S}$表示状态空间，包含智能体可能处于的所有状态；$\mathcal{A}$表示动作空间，包含智能体可执行的所有动作；$r: \mathcal{S} \times \mathcal{A} \rightarrow \mathbb{R}$为奖励函数，量化状态-动作对的即时收益；$T(s'|s,a)$为状态转移概率函数，定义在状态$s$执行动作$a$后转移至状态$s'$的条件概率；$\mu_0$为初始状态分布；$\gamma \in (0,1)$为折扣因子，用于调节即时奖励与未来奖励的相对权重。

在MDP框架中，智能体的行为由策略$\pi(a|s)$刻画，表示在状态$s$下选择动作$a$的条件概率分布。强化学习的核心任务是寻找最优策略，为此需要定义价值函数以量化策略的长期累积收益。

状态价值函数$V_M^\pi(s)$定义为在MDP $M$中，从状态$s$出发并遵循策略$\pi$所能获得的期望折扣回报：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_value_function}
  V_M^\pi(s) = \mathbb{E}_{\pi, M}\left[\sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t r(s_t, a_t) \mid s_0 = s\right]
\end{equation}

其中$s_t$和$a_t$分别表示时刻$t$的状态和动作，期望在策略$\pi$和环境动力学$M$下计算。状态价值函数衡量的是智能体处于特定状态时的长期预期收益。

动作价值函数$Q_M^\pi(s,a)$定义为在状态$s$执行动作$a$后，继续遵循策略$\pi$所能获得的期望折扣回报：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_q_function}
  Q_M^\pi(s,a) = \mathbb{E}_{\pi, M}\left[\sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t r(s_t, a_t) \mid s_0 = s, a_0 = a\right]
\end{equation}

动作价值函数衡量的是在特定状态下执行特定动作的长期预期收益。

状态价值函数与动作价值函数之间存在如下关系：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_v_q_relation}
  V_M^\pi(s) = \mathbb{E}_{a \sim \pi(\cdot|s)}[Q_M^\pi(s,a)] = \sum_{a \in \mathcal{A}} \pi(a|s) Q_M^\pi(s,a),
\end{equation}

即状态价值等于该状态下所有动作价值在策略分布下的期望。反之，动作价值函数可通过贝尔曼期望方程表示为：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_bellman}
  Q_M^\pi(s,a) = r(s,a) + \gamma \mathbb{E}_{s' \sim T(\cdot|s,a)}[V_M^\pi(s')],
\end{equation}

即当前奖励与后继状态价值折扣期望之和。

为分析策略在状态-动作空间上的访问行为，引入折扣状态-动作访问分布$\rho_M^\pi(s,a)$，定义为策略$\pi$在MDP $M$中访问状态-动作对$(s,a)$的非归一化折扣频率：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_visit_distribution}
  \rho_M^\pi(s,a) = \pi(a|s) \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t P(s_t = s | \pi, M)
\end{equation}

其中$P(s_t=s | \pi, M)$表示从初始分布$\mu_0$出发，遵循策略$\pi$于时刻$t$到达状态$s$的概率。该分布刻画了策略的状态-动作空间覆盖特性：$\rho_M^\pi(s,a)$值较大的区域对应策略频繁访问的区域，反之则对应策略较少探索的区域。

基于上述定义，策略的期望折扣回报$\eta_M^\pi$作为评估策略整体性能的核心指标，可通过以下三种等价形式表示：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_expected_return}
  \eta_M^\pi = \mathbb{E}_{s_0 \sim \mu_0}[V_M^\pi(s_0)] = \mathbb{E}_{s_0 \sim \mu_0, a_0 \sim \pi(\cdot|s_0)}[Q_M^\pi(s_0, a_0)] = \mathbb{E}_{(s,a) \sim \rho_M^\pi} \left[ r(s, a) \right]
\end{equation}

第一种形式从初始状态价值的角度表述期望回报；第二种形式从初始状态-动作价值的角度表述，便于与基于Q函数的算法衔接；第三种形式从访问分布的角度表述，将期望回报理解为策略访问的所有状态-动作对上奖励的加权平均。MDP的优化目标是求解最大化期望折扣回报的最优策略$\pi^* = \arg\max_\pi \eta_M^\pi$。

归一化状态-动作访问分布定义为$\tilde{\rho}_M^\pi(s,a) = (1 - \gamma) \cdot \rho_M^\pi(s,a)$，满足$\sum_{s,a}\tilde{\rho}_M^\pi(s,a) = 1$，构成状态-动作空间上的概率分布。在离线强化学习中，训练数据的分布$\rho_D$与目标策略的访问分布$\rho_M^\pi$之间的差异构成分布偏移问题的根源：当目标策略访问的状态-动作对在训练数据中覆盖不足时，价值函数的估计将产生显著偏差。


\subsection{基于模型的离线强化学习框架}\label{Sec2.1.2}

在离线强化学习场景中，智能体仅能访问由行为策略$\pi_D$预先采集的静态数据集$\mathcal{D}_{off} = \{(s_i, a_i, s_i', r_i)\}_{i=1}^N$，无法与真实环境进行在线交互。基于模型的离线强化学习方法通过监督学习从离线数据中构建环境转移模型$\hat{T}_{\theta}(s', r|s, a)$，该模型以当前状态$s$和动作$a$为输入，预测下一状态$s'$及即时奖励$r$的联合分布。相比无模型方法直接学习价值函数或策略，基于模型的方法具有更高的样本效率：一旦学习到准确的环境模型，策略可通过与模型的虚拟交互进行优化，而无需访问真实环境。

转移模型通常采用参数化高斯分布进行建模：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_transition_model}
  \hat{T}_{\theta}(s', r|s, a) = \mathcal{N}(\mu_{\theta}(s, a), \Sigma_{\theta}(s, a))
\end{equation}

其中$\mu_{\theta}(s, a)$为条件均值函数，$\Sigma_{\theta}(s, a)$为条件协方差矩阵，均由参数为$\theta$的神经网络拟合。采用高斯分布建模的优势在于：均值参数可刻画状态转移的确定性成分，协方差参数可刻画转移的随机性成分，同时输出概率分布便于后续的不确定性量化。在实际应用中，为简化计算和保证数值稳定性，通常采用对角协方差矩阵，即假设各维度的预测误差相互独立。

模型参数通过最大化离线数据的对数似然进行优化：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_model_loss}
  \mathcal{L}(\theta) = -\mathbb{E}_{(s,a,s',r) \sim \mathcal{D}_{off}}[\log \hat{T}_{\theta}(s', r|s, a)]
\end{equation}

展开高斯分布的对数似然，训练损失等价于加权的均方误差与对数方差之和，其中均方误差项驱动模型学习状态转移的确定性规律，对数方差项约束模型输出合理的不确定性估计。这种概率建模方式使得模型不仅能预测转移的期望值，还能量化预测的置信度。

完成模型学习后，策略可通过与学习得到的转移模型交互生成虚拟轨迹进行优化，无需访问真实环境。具体而言，从离线数据集中采样初始状态，利用当前策略与转移模型进行短期推演（rollout），生成虚拟轨迹数据。这些虚拟数据可用于训练价值函数或直接优化策略，从而实现无需环境交互的策略改进。这一特性使基于模型的方法具有更高的样本效率，尤其适用于数据采集成本高昂的实际应用场景。

然而，学习得到的转移模型与真实环境之间不可避免地存在模型误差。模型误差可分解为两个来源：偏差（Bias）和方差（Variance）。偏差源于模型类（如神经网络）的表达能力限制，可能无法精确拟合真实环境的复杂动力学；方差源于有限训练数据导致的参数估计不确定性，在数据稀疏的区域尤为显著。当策略访问离线数据覆盖不足的状态-动作区域时，模型预测的可靠性下降，外推误差将随模型推演步数累积放大。设单步模型误差为$\epsilon_m$，推演$H$步后的累积误差约为$O(H \cdot \epsilon_m)$，在长时间范围任务中可能导致严重的策略性能退化。因此，如何量化并控制模型不确定性、抑制分布外区域的过估计，是基于模型离线强化学习的核心挑战。


\subsection{集成模型与不确定性估计}\label{Sec2.1.3}

集成方法（Ensemble Methods）通过训练多个独立初始化的模型，利用模型间预测的分歧度量化不确定性\cite{Lakshminarayanan2017Ensemble}。设集成包含$N$个模型$\{f_{\phi}^1, \ldots, f_{\phi}^N\}$，每个模型在相同数据集上独立训练但采用不同的随机初始化，则预测不确定性可通过集成预测的统计特性进行估计。

强化学习中的不确定性可从来源角度分为两类\cite{Charpentier2022Uncertainty}。认知不确定性（Epistemic Uncertainty）源于模型对环境知识的缺乏，反映训练数据覆盖不足导致的模型不确定性，可通过收集更多数据逐步降低。偶然不确定性（Aleatoric Uncertainty）源于环境固有的随机性，反映状态转移过程本身的内在噪声，无法通过增加数据量消除。

对于离线到在线强化学习，认知不确定性具有特殊重要性：高认知不确定性区域对应离线数据覆盖不足的状态-动作空间，恰恰是在线探索应优先关注的目标区域。通过识别并引导策略探索这些高不确定性区域，可有效补充转移模型的训练数据，提升模型在全状态-动作空间的泛化能力。

在基于模型的强化学习中，集成动力学模型的每个成员$\hat{T}_{\phi}^i$输出高斯分布$\mathcal{N}(\mu_{\phi}^i(s,a), \Sigma_{\phi}^i(s,a))$。其中，单个模型的预测方差$\Sigma_\phi^i(s,a)$反映偶然不确定性，刻画环境动力学的内在随机性。为捕捉认知不确定性，可利用集成模型均值预测的分歧度定义如下度量：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_disvar}
  \text{DisVar}(s,a) = \frac{1}{d}\sum_{j=1}^d \text{Var}_{i=1,\ldots,N}[\mu_{\phi,j}^i(s,a)]
\end{equation}

其中$d$为预测向量的维度，$\mu_{\phi,j}^i(s,a)$表示第$i$个模型预测均值的第$j$个分量，$\text{Var}_{i=1,\ldots,N}[\cdot]$表示在$N$个集成成员间计算方差。该度量的核心思想是：在数据充分覆盖的区域，各模型收敛至相近的预测，分歧度较低；在数据稀疏的区域，模型因初始化差异而产生显著不同的预测，分歧度较高。本文将在算法设计中融合两类不确定性信息，实现更高效的策略优化与在线探索。


\subsection{Soft Actor-Critic算法}\label{Sec2.1.4}

Soft Actor-Critic（SAC）\cite{Haarnoja2018SAC}是一种基于最大熵框架的Actor-Critic算法，在连续控制任务中表现优异，是本文后续章节策略优化的基础算法。SAC的核心思想是在最大化期望回报的同时最大化策略的熵，从而鼓励探索并提升策略的鲁棒性。

SAC的优化目标定义为带熵正则的期望回报：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_sac_objective}
  J(\pi) = \sum_{t=0}^{\infty} \mathbb{E}_{(s_t, a_t) \sim \rho_\pi}\left[r(s_t, a_t) + \alpha_{ent} \mathcal{H}(\pi(\cdot|s_t))\right]
\end{equation}

其中$\mathcal{H}(\pi(\cdot|s)) = -\mathbb{E}_{a \sim \pi}[\log \pi(a|s)]$为策略在状态$s$下的熵，$\alpha_{ent} > 0$为温度参数，控制熵正则项的相对重要性。熵正则项的引入使策略倾向于在高价值动作之间保持一定的随机性，避免过早收敛到确定性策略，有助于在训练过程中保持探索能力。

SAC采用Actor-Critic架构，包含三个核心组件：策略网络（Actor）$\pi_\varphi$、双Q值网络（Critic）$Q_{\theta_1}, Q_{\theta_2}$和目标Q值网络$Q_{\bar{\theta}_1}, Q_{\bar{\theta}_2}$。

Q值网络通过最小化软贝尔曼残差进行训练：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_sac_critic}
  \mathcal{L}(\theta_i) = \mathbb{E}_{(s, a, r, s') \sim \mathcal{D}}\left[\left(Q_{\theta_i}(s, a) - y\right)^2\right], \quad i = 1, 2
\end{equation}

其中目标值$y$定义为：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_sac_target}
  y = r + \gamma \left(\min_{j=1,2} Q_{\bar{\theta}_j}(s', a') - \alpha_{ent} \log \pi_\varphi(a'|s')\right), \quad a' \sim \pi_\varphi(\cdot|s')
\end{equation}

采用双Q网络的最小值可以有效抑制Q值的过估计问题\cite{Hasselt2016DoubleDQN}。目标网络通过软更新$\bar{\theta} \leftarrow \tau \theta + (1 - \tau) \bar{\theta}$与主网络保持同步，其中$\tau \ll 1$为软更新系数，确保训练过程的稳定性。

策略网络通过最大化以下目标进行优化：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_sac_actor}
  J(\varphi) = \mathbb{E}_{s \sim \mathcal{D}, a \sim \pi_\varphi}\left[\min_{j=1,2} Q_{\theta_j}(s, a) - \alpha_{ent} \log \pi_\varphi(a|s)\right]
\end{equation}

该目标同时考虑动作价值和策略熵：第一项驱动策略选择高价值动作，第二项鼓励策略保持多样性。对于连续动作空间，策略网络通常输出高斯分布的均值和方差，通过重参数化技巧\cite{Kingma2014VAE}实现可微采样：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_reparameterization}
  a = \tanh(\mu_\varphi(s) + \sigma_\varphi(s) \odot \epsilon), \quad \epsilon \sim \mathcal{N}(0, I)
\end{equation}

其中$\tanh$函数将动作限制在有界区间内，$\odot$表示逐元素乘法。

温度参数$\alpha_{ent}$可通过自动调节机制学习\cite{Haarnoja2018SAC}，使熵保持在目标水平附近：
\begin{equation}\label{Eq:Chap2_alpha_loss}
  \mathcal{L}(\alpha_{ent}) = \mathbb{E}_{a \sim \pi_\varphi}\left[-\alpha_{ent} \left(\log \pi_\varphi(a|s) + \bar{\mathcal{H}}\right)\right]
\end{equation}

其中$\bar{\mathcal{H}}$为目标熵，通常设为$-\dim(\mathcal{A})$。当策略熵低于目标熵时，$\alpha_{ent}$增大以鼓励探索；当策略熵高于目标熵时，$\alpha_{ent}$减小以促进收敛。

SAC在离线强化学习中的应用需要特别注意分布偏移问题：由于无法与环境交互获取反馈，Q值网络对分布外动作的估计可能产生严重的过估计。本文后续章节通过不确定性惩罚机制约束策略在模型预测可靠的区域内优化，有效缓解这一问题。


\section{相关工作}\label{Sec2.2}

离线强化学习（Offline Reinforcement Learning）旨在仅利用预先收集的静态数据集学习策略，而不与环境进行交互\cite{Levine2020OfflineRL}。该范式在机器人控制\cite{Johannink2019Residual}、自动驾驶\cite{Kiran2022Driving}、医疗决策\cite{Gottesman2019Healthcare}等探索成本高昂或存在安全风险的领域具有重要应用价值。离线强化学习面临的核心挑战是分布偏移（Distribution Shift）问题\cite{Fujimoto2019BCQ}：当学习策略与行为策略差异较大时，策略可能访问离线数据集未覆盖的状态-动作对，导致价值函数产生外推误差（Extrapolation Error）\cite{Liu2020Provably}。根据是否学习环境模型，离线强化学习方法可分为无模型方法和基于模型方法两大类。


\subsection{无模型离线强化学习}\label{Sec2.2.1}

无模型离线强化学习直接从离线数据中学习价值函数或策略，无需构建环境转移模型。由于策略优化过程中无法与真实环境交互获取反馈，分布外动作的价值估计可能产生严重的外推误差\cite{Fujimoto2019BCQ}。为解决这一问题，研究者提出了多种保守性约束机制，可分为策略约束方法和价值正则化方法两大类\cite{Wu2019BRAC,Xu2022PGIS,Kumar2019BEAR,Lyu2022MCQ,Kostrikov2022IQL}。

策略约束方法通过限制学习策略与行为策略的距离，避免访问离线数据未覆盖的状态-动作对。BCQ\cite{Fujimoto2019BCQ}首次系统分析了离线强化学习中的外推误差问题，提出通过条件变分自编码器（CVAE）建模行为策略的动作分布，并利用扰动网络在行为策略支撑集内选择动作。BRAC\cite{Wu2019BRAC}系统研究了策略正则化方法，通过在策略优化目标中添加KL散度或MMD度量作为正则项，显式约束学习策略与行为策略的距离。BEAR\cite{Kumar2019BEAR}提出支撑集约束，通过最小最大熵目标确保学习策略的动作落在行为策略的支撑集内。TD3+BC\cite{Fujimoto2021TD3BC}则发现简洁的行为克隆正则项$\lambda \cdot \|\pi(s) - a\|^2$即可实现有效的策略约束，结合TD3算法\cite{Lillicrap2016DDPG}的双Q网络和延迟更新技术，在保持性能的同时大幅简化算法设计。AWR\cite{Peng2019AWR}采用优势加权回归方法，以指数优势函数对数据集中的动作进行加权，隐式约束策略接近高质量动作。策略约束方法直观有效，但策略改进空间受行为策略质量限制，难以显著超越数据集中最优轨迹的性能。

价值正则化方法从价值函数角度抑制分布外动作的过估计。CQL\cite{Kumar2020CQL}提出在标准Bellman误差基础上引入正则项$\alpha \cdot (\mathbb{E}_{a \sim \pi}[Q(s,a)] - \mathbb{E}_{a \sim \mathcal{D}}[Q(s,a)])$，通过推低策略分布下动作的Q值、推高数据集内动作的Q值，学习Q值的保守下界。该方法提供了策略性能下界的理论保证，但可能导致过度保守。MCQ\cite{Lyu2022MCQ}针对CQL可能过度惩罚的问题，引入更温和的保守约束，仅对Q值高于数据集内最大Q值的动作施加惩罚。EDAC\cite{An2021EDAC}通过多样化Q集成和OOD惩罚提升不确定性估计的准确性，有效缓解保守性与性能之间的矛盾。IQL\cite{Kostrikov2022IQL}采用期望回归（Expectile Regression）学习价值函数，通过非对称损失函数$L_\tau(u) = |\tau - \mathbf{1}(u < 0)| \cdot u^2$隐式逼近最优Q值，完全避免对分布外动作的显式查询，在多个基准任务上取得了优异性能。

近年来，序列建模方法为离线强化学习提供了新的范式。Decision Transformer\cite{Chen2021DecisionTransformer}将强化学习问题重新表述为序列预测问题，利用Transformer架构\cite{Janner2021TT}在给定目标回报条件下生成动作序列。Diffuser\cite{Janner2022Diffuser}将扩散模型引入轨迹规划，通过迭代去噪过程生成满足约束的轨迹。RvS\cite{Emmons2022RvS}系统比较了条件监督学习与强化学习方法在离线设定下的性能，发现在某些任务上简单的监督学习方法即可取得优异效果。这些工作表明，离线强化学习与序列建模、生成模型的结合是一个值得深入探索的方向。

无模型方法的共同局限在于无法生成新的数据样本，样本效率相对较低，且保守性约束可能限制策略的潜在性能上限。


\subsection{基于模型的离线强化学习}\label{Sec2.2.2}

基于模型的离线强化学习首先从离线数据学习环境转移模型，再通过与模型交互生成虚拟样本优化策略\cite{Janner2019MBPO,Yu2020MOPO,Wang2021MORI,Lu2024SER}。相比无模型方法，基于模型的方法具有更高的样本效率：一旦学习到准确的环境动力学模型，策略可通过与模型的虚拟交互进行优化，无需频繁访问真实环境。然而，模型在分布外区域的预测可能产生外推误差\cite{Liu2020Provably}，且误差会随模型推演（rollout）步数累积，导致性能退化。因此，如何在利用模型数据与保持保守性之间取得平衡，是基于模型离线强化学习的核心问题。

在模型架构方面，早期工作主要采用确定性神经网络或高斯概率模型。PETS\cite{Chua2018PETS}提出使用概率集成模型，既可量化预测不确定性，又可通过集成降低单一模型的偏差。MBPO\cite{Janner2019MBPO}在此基础上将模型生成数据与无模型方法结合，实现高效的在线强化学习。近年来，研究者开始探索更强的模型架构。Lu等人\cite{Lu2022MBRL}系统研究了模型架构、训练策略和模型使用方式对离线模型基础强化学习的影响。世界模型（World Models）\cite{Ha2018WorldModels}提出在潜在空间学习环境动力学，显著降低了模型学习的复杂度。Dreamer系列\cite{Hafner2020Dreamer,Hafner2021DreamerV2}在潜在空间同时学习转移模型和价值函数，实现了高效的想象力规划（imagination-based planning）。MuZero\cite{Schrittwieser2020MuZero}将模型学习与蒙特卡洛树搜索结合，在Atari、围棋等任务上取得了最先进的性能。扩散模型作为强大的生成模型，也被引入强化学习领域\cite{Sun2024Conformal,Zhou2024Diffusion}，能够更好地捕捉多模态转移分布。

不确定性惩罚方法是离线基于模型强化学习的主流范式。MOPO\cite{Yu2020MOPO}提出通过集成模型估计状态转移的不确定性，并将不确定性量化值作为惩罚项从奖励中扣除：$\tilde{r}(s,a) = r(s,a) - \lambda \cdot u(s,a)$，其中$u(s,a)$为集成模型预测的标准差。该方法约束策略在低不确定性区域内优化，并提供了理论保证的策略性能下界。然而，惩罚系数$\lambda$需要针对不同任务调整，且过强的惩罚可能过度限制策略探索。PMDB\cite{Yang2023PMDB}提出根据模型预测的置信度动态调整惩罚强度，在保守性与探索性之间取得更好的平衡。

悲观MDP方法从构建保守环境模型的角度实现保守性。MOReL\cite{Kidambi2020MOReL}构建悲观MDP：当集成模型的预测分歧度超过阈值$\epsilon$时，将状态转移至吸收态并给予固定负奖励$r_{halt}$，从而将策略优化限制在高置信区域内。RAMBO\cite{Rigter2022RAMBO}则通过对抗训练学习悲观模型，在模型集成中选择使策略性能最差的转移，无需显式设定不确定性阈值。该类方法提供更强的安全保证，但悲观性可能过强导致策略过于保守。

保守价值估计方法将无模型方法的保守性与模型数据结合。COMBO\cite{Yu2021COMBO}在模型生成数据上采用CQL的保守Q学习，在真实数据上进行标准Bellman更新，兼顾数据效率与保守性。MORI\cite{Wang2021MORI}提出反向模型推演（Reverse Imagination），从数据集状态反向生成轨迹，避免模型误差随正向推演累积。合成经验重放（SER）\cite{Lu2024SER}利用生成模型合成高质量的训练数据，提升策略在稀疏数据区域的泛化能力。

尽管上述方法在一定程度上缓解了外推误差，但其核心局限在于不确定性信息仅用于惩罚高不确定性区域，而非主动引导策略补充这些区域的数据。这导致模型在分布外区域的泛化能力始终受限，难以突破离线数据的覆盖边界。此外，现有方法通常采用静态的不确定性惩罚系数，难以适应策略优化的动态过程。


\subsection{离线到在线强化学习}\label{Sec2.2.3}

离线到在线强化学习（Offline-to-Online RL）旨在结合离线学习与在线学习的优势：先在离线数据集上预训练策略，再通过有限的在线交互进行微调，提升策略性能\cite{Nair2020AWAC,Lee2022O2O,Song2023HybridRL}。这种两阶段范式在实际应用中具有重要意义：既可以利用历史数据降低样本需求，又可以通过在线反馈适应环境变化。该范式的核心挑战在于灾难性遗忘（Catastrophic Forgetting）问题：预训练策略在在线微调初期可能出现性能骤降，原因是策略约束的放松导致对分布外状态的访问增加，而价值函数对这些状态的估计不可靠\cite{Lee2022O2O}。

当前主流方法可分为保守性调节、数据融合和序列建模三类。保守性调节方法通过在离线阶段采用保守算法、在线阶段逐步放松约束来实现平滑过渡。AWAC\cite{Nair2020AWAC}通过优势加权回归优化策略，以指数优势函数$\exp(A(s,a)/\lambda)$对数据集中的动作进行加权，隐式约束策略接近高质量动作，该方法自然适配离线到在线转换，无需修改算法即可在两阶段间切换。PEX\cite{Zhang2023PEX}维护离线策略$\pi_{off}$与在线策略$\pi_{on}$的混合$\pi = \alpha \pi_{off} + (1-\alpha) \pi_{on}$，根据在线性能动态调整混合权重$\alpha$，在安全性与灵活性之间取得平衡。Cal-QL\cite{Nakamoto2024CalQL}发现离线预训练的Q值可能过于保守或过于乐观，提出通过校准Q值下界确保在线微调时策略有合理的改进方向。In-Sample Softmax\cite{Xiao2023InSample}提出仅在数据集内样本上计算softmax，避免对分布外动作的显式惩罚，简化了算法设计。

数据融合方法则关注如何有效利用离线数据与在线数据的互补性。平衡重放\cite{Lee2022O2O}结合悲观Q集成与平衡采样策略，以固定比例从离线数据集与在线回放池中采样，同时采用多个Q网络的最小值$\min_{i} Q_i(s,a)$抑制过估计，在在线阶段逐步减少Q网络数量以放松保守约束。E2O\cite{Zhao2023E2O}进一步研究了Q集成在离线到在线转换中的作用，发现适当的集成规模和放松策略对于平滑过渡至关重要。Hybrid RL\cite{Song2023HybridRL}从理论角度分析了同时利用离线和在线数据的优势，证明了混合方法可以实现比纯离线或纯在线方法更好的样本复杂度。

序列建模方法将强化学习问题转化为序列预测问题。Online Decision Transformer\cite{Zheng2022ODT}在Decision Transformer基础上引入在线微调机制，通过动态调整目标回报条件实现策略改进。然而，这类方法在连续控制任务上的性能仍有提升空间。

综合分析现有离线到在线强化学习方法，存在以下共同局限：（1）保守性与灵活性的矛盾：离线阶段的保守性约束在在线阶段仍会阻碍策略灵活性，使策略难以有效适应新数据；（2）在线交互成本高：多数方法为无模型方法，需要频繁访问在线环境（通常需要200k步交互），成本较高；（3）不确定性利用不充分：现有方法主要将不确定性用于惩罚高不确定性区域以保持保守性，而未能利用不确定性信息主动引导在线探索。相比之下，近年基于模型的强化学习研究表明，集成动力学模型的可靠性可以得到相对保证\cite{Yu2020MOPO,Rigter2022RAMBO,Yu2021COMBO,Yang2023PMDB,Sun2024Conformal,Lu2022MBRL}。这启发我们探索一种基于模型的离线到在线强化学习算法：在离线阶段利用不确定性保持保守性，在在线阶段利用不确定性引导探索。具体而言，当采集在线样本时，策略应被引导至高不确定性（转移模型覆盖之外）且高动作价值（接近目标）的区域，主动补充转移模型的训练数据，而非被动地在低不确定性区域内采样。


\section{本章小结}\label{Sec2.3}

本章首先介绍了强化学习的理论基础，包括MDP框架、基于模型的离线强化学习框架以及集成模型的不确定性估计方法。在相关工作部分，系统综述了离线强化学习与离线到在线强化学习的发展历程：无模型离线强化学习通过策略约束或价值正则化抑制分布外过估计，优势在于理论保证完善、实现简洁，局限在于样本效率低、保守性可能限制性能；基于模型离线强化学习通过学习转移模型提升样本效率，优势在于可生成额外数据，局限在于现有方法采用静态的不确定性估计，难以在探索与保守之间取得动态平衡；离线到在线强化学习通过保守性调节或数据融合平滑过渡，优势在于结合两阶段优势，局限在于保守性与灵活性矛盾、在线交互成本高、不确定性利用不充分。

基于上述分析，本文提出两种互补的算法方案。第一，基于自适应不确定性度量的离线强化学习算法：引入累积状态不确定性度量，综合考虑状态转移不确定性和状态本身的累积不确定性；设计自适应动态权重机制，根据策略优化进程动态调节不确定性惩罚强度，在探索与保守之间取得更好的平衡。第二，基于定向探索模型的离线到在线强化学习算法：继承基于模型方法的样本效率优势，创新性地将不确定性信息用于引导在线探索，显式引导策略探索高不确定性且高价值的区域，以最少的在线交互实现高效微调。两种方法形成递进关系：前者解决纯离线设定下的保守策略优化问题，后者引入在线微调阶段突破离线数据的边界。
